{"config":{"lang":["fr"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Valentin de Craene, curriculum vitae","text":"<p>Note</p> <ul> <li>ORCID: https://orcid.org/0000-0002-6019-2572</li> <li>ID-HAL: valentin-de-craene </li> <li>Ce site est d\u00e9velopp\u00e9 via des technologies low-tech et open source: Markdown transform\u00e9 en HTML via le framework Python MkDocs ; th\u00e8me Material. Pour une question de visibilit\u00e9, l'h\u00e9bergement sur Github a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 une instance Gitlab.</li> </ul> <p>Actuellement ing\u00e9nieur d'\u00e9tudes contractuel en humanit\u00e9s num\u00e9riques au sein de la MESHS (CNRS), je suis sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement des donn\u00e9es en SHS et le d\u00e9veloppement web.</p> <p>Gr\u00e2ce \u00e0 ma formation initiale de haut niveau en histoire (master de recherche, m\u00e9daill\u00e9 de pal\u00e9ographie m\u00e9di\u00e9vale par la Soci\u00e9t\u00e9 des Sciences, de l'Agriculture et des Arts de Lille et laur\u00e9at de l'agr\u00e9gation externe en 2020), je suis en mesure de comprendre, formaliser et accompagner les projets de recherche dans toute leur complexit\u00e9.</p> <p>En compl\u00e9tant mon parcours par une admission au sein du master 2 \"Technologies Num\u00e9riques Appliqu\u00e9es \u00e0 l'Histoire\" \u00e0 l'\u00c9cole nationale des Chartes, j'ai pu acqu\u00e9rir de solides comp\u00e9tences en termes de traitement des donn\u00e9es, d\u00e9veloppement applicatif ou web et archivage num\u00e9rique.</p> <p>Au cours de mes exp\u00e9riences professionnelles, j'ai eu l'occasion d'accompagner de multiples projets de recherche sur l'ensemble de leur workflow, depuis la mod\u00e9lisation des donn\u00e9es jusqu'\u00e0 leur d\u00e9p\u00f4t et pr\u00e9servation. Dans le contexte actuel de la science ouverte et de production accrue des donn\u00e9es de la recherche, j'ai \u00e0 c\u0153ur d'accompagner les chercheurs et leurs projets vers ces nouveaux horizons, que ce soit par mes activit\u00e9s d'ing\u00e9nierie de la donn\u00e9e, de formation et d'enseignement.</p>"},{"location":"#experiences-professionnelles","title":"Exp\u00e9riences professionnelles","text":""},{"location":"#universite-de-lille-faculte-des-humanites-departement-dhistoire-charge-denseignement-vacataire-supplement-dactivite","title":"Universit\u00e9 de Lille, facult\u00e9 des humanit\u00e9s, d\u00e9partement d'Histoire: charg\u00e9 d'enseignement - vacataire (suppl\u00e9ment d'activit\u00e9)","text":"<p>Janvier - Juillet 2025</p> <ul> <li>Master 1 Histoire europ\u00e9enne : TD \"outils num\u00e9riques\":<ul> <li>Introduction \u00e0 LaTeX pour la recherche en Histoire \u2013 8 h</li> <li>Contenu du cours (manuel LaTeX) en acc\u00e8s libre: https://hal.science/hal-05059653</li> </ul> </li> <li>Licence 3 Histoire : TD \"corpus num\u00e9riques\"<ul> <li>Technologies du web et Omeka S appliqu\u00e9 \u00e0 l'Histoire \u2013 24 h (4 x 6 h)</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"#maison-europeenne-des-sciences-de-lhomme-et-de-la-societe-meshs-cnrs-lille-ingenieur-detudes-en-humanites-numeriques-charge-du-traitement-des-donnees-scientifiques","title":"Maison Europ\u00e9enne des Sciences de l'Homme et de la Soci\u00e9t\u00e9 (MESHS) \u2013 CNRS, Lille, Ing\u00e9nieur d'\u00e9tudes en humanit\u00e9s num\u00e9riques, charg\u00e9 du traitement des donn\u00e9es scientifiques","text":"<p>Ao\u00fbt 2023 \u2013 Aujourd\u2019hui</p> <ul> <li>Audit technique des projets, d\u00e9finition des besoins et structuration des workflows</li> <li>D\u00e9veloppement web et applicatif (Python via Flask, JS, XSLT / OmekaS et Typo3)</li> <li>Traitement des donn\u00e9es : normalisation et alignement sur des r\u00e9f\u00e9rentiels p\u00e9rennes</li> <li>Production d'indicateurs bibliom\u00e9triques (via APIs HAL et Nakala)</li> <li>Formation des chercheurs \u00e0 l'ing\u00e9nierie des donn\u00e9es en SHS et aux enjeux de la Science Ouverte</li> <li>R\u00e9f\u00e9rent r\u00e9gional IR* Huma-Num</li> <li>Organisation des colloques : #dhnord2023, #dhnord2024, #dhnord2025</li> </ul>"},{"location":"#anr-fermege-meshs-universite-de-lille-ingenieur-detudes-charge-du-traitement-des-donnees-scientifiques","title":"ANR FermeG\u00e9 (MESHS - Universit\u00e9 de Lille), Ing\u00e9nieur d'\u00e9tudes, charg\u00e9 du traitement des donn\u00e9es scientifiques","text":"<p>Septembre 2022 \u2013 Ao\u00fbt 2023</p> <ul> <li>Automatisation d'une cha\u00eene d\u2019encodage en XML-TEI</li> <li>D\u00e9veloppement web du Dictionnaire num\u00e9rique de la Ferme g\u00e9n\u00e9rale</li> <li>D\u00e9ploiement sur serveur Linux (stack LAMP)</li> <li>Enrichissement de m\u00e9tadonn\u00e9es via APIs</li> <li>Alignement sur les principes de la science ouverte</li> </ul>"},{"location":"#meshs-cnrs-lille-stagiaire-ingenieur-en-humanites-numeriques","title":"MESHS \u2013 CNRS, Lille, Stagiaire ing\u00e9nieur en humanit\u00e9s num\u00e9riques","text":"<p>Avril 2022 \u2013 Ao\u00fbt 2022</p> <ul> <li>Sch\u00e9matisation d\u2019un sch\u00e9ma ODD</li> <li>Encodage automatis\u00e9 en XML/TEI (Python via ElementTree)</li> <li>Prototype d'application web (Flask + SQLAlchemy)</li> </ul>"},{"location":"#lycee-andre-malraux-bethune-professeur-agrege-dhistoire","title":"Lyc\u00e9e Andr\u00e9 Malraux (B\u00e9thune), Professeur agr\u00e9g\u00e9 d\u2019Histoire","text":"<p>Septembre 2021 \u2013 Ao\u00fbt 2021</p> <ul> <li>Enseignement en Histoire, G\u00e9ographie et EMC, en Seconde, Premi\u00e8re (technologique) et Terminale (technologique)</li> </ul>"},{"location":"#formation-cursus-universitaire","title":"Formation \u2013 cursus universitaire","text":""},{"location":"#ecole-nationale-des-chartes-paris-master-2-technologies-numeriques-appliquees-a-lhistoire","title":"\u00c9cole nationale des Chartes (Paris), Master 2 \"Technologies Num\u00e9riques Appliqu\u00e9es \u00e0 l\u2019Histoire\"","text":"<p>Septembre 2021 \u2013 Septembre 2022</p> <ul> <li>M\u00e9moire : \"Le Dictionnaire num\u00e9rique de la Ferme g\u00e9n\u00e9rale (1664\u20131794) : du traitement \u00e0 la mise en valeur des donn\u00e9es nativement num\u00e9riques\"</li> <li>Mention : Tr\u00e8s Bien</li> </ul>"},{"location":"#universite-de-lille-preparation-a-lagregation-externe-dhistoire","title":"Universit\u00e9 de Lille, Pr\u00e9paration \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation externe d\u2019Histoire","text":"<p>Septembre 2019 \u2013 Septembre 2020</p> <ul> <li>Re\u00e7u 69e \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation externe</li> <li>Re\u00e7u 103e au CAPES</li> </ul>"},{"location":"#universite-de-lille-master-recherche-en-histoire-metier-dhistorien","title":"Universit\u00e9 de Lille, Master recherche en histoire \"M\u00e9tier d\u2019historien\"","text":"<p>Septembre 2017 \u2013 Septembre 2019</p> <ul> <li>M1 : \"Violences et criminalit\u00e9s dans le bailliage de Lille au XVe si\u00e8cle (1429\u20131441)\"</li> <li>M2 : \"D\u00e9noncer pour le Bien Commun ? Les franches v\u00e9rit\u00e9s dans le comt\u00e9 de Flandres (XIVe\u2013XVe si\u00e8cles)\"</li> <li>Mention : Tr\u00e8s Bien</li> </ul>"},{"location":"#universite-de-lille-licence-3-dhistoire","title":"Universit\u00e9 de Lille, Licence 3 d'Histoire","text":"<p>Septembre 2016 \u2013 Septembre 2017</p> <ul> <li>Mention : Bien</li> </ul>"},{"location":"#lycee-faidherbe-lille-classe-preparatoire-aux-grandes-ecoles-litteraire-al","title":"Lyc\u00e9e Faidherbe (Lille), Classe Pr\u00e9paratoire aux Grandes \u00c9coles litt\u00e9raire (A/L)","text":"<p>Septembre 2014 \u2013 Septembre 2016</p> <ul> <li>Sp\u00e9cialit\u00e9 \"Chartes B\" (Histoire et G\u00e9ographie)</li> </ul>"},{"location":"#competences","title":"Comp\u00e9tences","text":""},{"location":"#programmation-et-traitement-des-donnees","title":"Programmation et traitement des donn\u00e9es=","text":"<ul> <li>Python (dont Pandas, BeautifulSoup, Requests, SpaCy, notions de NLTK)</li> <li>SQL : MySQL, SQLite</li> <li>xQuery (via eXist-db)</li> <li>XSLT</li> <li>Open Refine (dont GREL)</li> <li>Notions de R</li> </ul>"},{"location":"#acquisition-encodage-et-perennisation-des-donnees","title":"Acquisition, encodage et p\u00e9rennisation des donn\u00e9es","text":"<ul> <li>APIs RESTful</li> <li>LaTeX</li> <li>XML-TEI (dont sch\u00e9mas ODD)</li> <li>HTR/ATR via eScriptorium</li> <li>Archivage num\u00e9rique: XML-EAD, EAC-CPF, principes de fonctionnement de Vitam</li> </ul>"},{"location":"#developpement-web","title":"D\u00e9veloppement web","text":"<ul> <li>HTML5, CSS3 (dont Bootstrap 5), JavaScript</li> <li>Flask + SQLAlchemy (notions de Django)</li> <li>CMS : Wordpress, Omeka S, Typo3</li> <li>CI/CD (actions Gitlab / Github)</li> </ul>"},{"location":"#gestion-de-projet","title":"Gestion de projet","text":"<ul> <li>Protocole Git, GitHub, GitLab</li> <li>M\u00e9thodes AGILE (scrum developer)</li> <li>Cahier des charges fonctionnel</li> <li>Pilotage des prestataires (march\u00e9s publics)</li> <li>Animation des r\u00e9seaux professionnels:<ul> <li>GT Administration des Donn\u00e9es, Algorithmes et Codes (Universit\u00e9 de Lille)</li> <li>Projet Lille Open Research Data: co-animation du groupe de travail SHS</li> <li>R\u00e9f\u00e9rent r\u00e9gional de l\u2019IR* Huma-Num</li> <li>Membre du groupe de r\u00e9flexion sur la p\u00e9rennit\u00e9 d'Heurist (IR* Huma-Num)</li> <li>Membre du r\u00e9seau de mod\u00e9ration de l'entrep\u00f4t de donn\u00e9es Nakala</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"portfolio/","title":"Portfolio de projets choisis","text":""},{"location":"portfolio/#projets-dans-le-cadre-dactivites-professionnelles","title":"Projets dans le cadre d'activit\u00e9s professionnelles","text":""},{"location":"portfolio/#traitement-structuration-et-valorisation-des-donnees-scientifiques","title":"Traitement, structuration et valorisation des donn\u00e9es scientifiques","text":""},{"location":"portfolio/#dictionnaire-numerique-de-la-ferme-generale-projet-anr-fermge-cnrs-sept-2022-juin-2023","title":"Dictionnaire num\u00e9rique de la Ferme g\u00e9n\u00e9rale (projet ANR FermG\u00e9, CNRS)  | sept. 2022 - juin 2023","text":"<ul> <li>D\u00e9veloppement d'une cha\u00eene d'encodage semi-automatis\u00e9e de notices scientifiques d'un dictionnaire historique ; reconnaissance automatique des entit\u00e9es nomm\u00e9es ; d\u00e9veloppement d'une application web</li> <li>R\u00f4le(s): D\u00e9veloppeur (Python Flask), \u00e9diteur (XML-TEI), administrateur web (serveurs stack LAMP)</li> <li>Technologies: Python (dont Beautiful Soup et Spacy) ; Flask (dont SQL-Alchemy) ; XML-TEI (dont sch\u00e9matisation ODD) ; serveurs Ubuntu (stacK Linux, Apache, MySQL, PHP)</li> <li>Lien(s): https://fermege.meshs.fr ; Gitlab: https://gitlab.huma-num.fr/vdecraene/DicoNumFermeGe</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#projet-emergent-perartem-maison-europeenne-des-sciences-de-lhomme-et-de-la-societe-meshs-sept-2023-sept-2024","title":"Projet \u00e9mergent PERARTEM (Maison Europ\u00e9enne des Sciences de l'Homme et de la Soci\u00e9t\u00e9 - MESHS) | sept. 2023 - sept. 2024","text":"<ul> <li>Cha\u00eene d'enrichissement et ouverture des donn\u00e9es du projet portant sur la presse est-allemande dans les ann\u00e9es 1970: alignement sur les r\u00e9f\u00e9rentiels de la BnF et DNB ; mod\u00e9lisation d'une base de donn\u00e9es relationnelle</li> <li>R\u00f4le(s): conseils (gestion et ouverture des donn\u00e9es) ; formateur (mod\u00e9lisation relationnelle) ; d\u00e9veloppeur (cha\u00eene d'enrichissement des donn\u00e9es)</li> <li>Technologies: Python (dont Request) ; Heurist (SGBDR maintenu en France par l'IR* Huma-Num)</li> <li>Lien(s): Gitlab (cha\u00eene d'enrichissement des donn\u00e9es) : https://gitlab.huma-num.fr/vdecraene/meshs_perartem ; base de donn\u00e9es Heurist: https://heurist.huma-num.fr/heurist/?db=perartem_sonntag ; d\u00e9p\u00f4t des donn\u00e9es : https://nakala.fr/10.34847/nkl.1f1ck0j6</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#project-emergent-imaginirl-meshs-sept-2024-en-cours","title":"Project \u00e9mergent ImaginIRL (MESHS) | sept. 2024 - en cours","text":"<ul> <li>Mod\u00e9lisation d'une base de donn\u00e9es relationnelle ; d\u00e9veloppement d'un site Omeka-S d'exposition et valorisation des donn\u00e9es iconographiques. Sujet: r\u00e9ception dans la presse francophone de l'Ind\u00e9pendance irlandaise (1913-1923)</li> <li>R\u00f4le(s): conseils (gestion et ouverture des donn\u00e9es) ; formateur (mod\u00e9lisation relationnelle) ; administrateur web (d\u00e9ploiement application Omeka-S et administration)</li> <li>Technologie(s): Heurist (SGBDR maintenu en France par l'IR* Huma-Num) ; Omeka-S (dont plug-in Mapping)</li> <li>Lien(s): base Heurist (acc\u00e8s en lecture sur demande) : https://heurist.huma-num.fr/heurist/?db=ImaginIRL_database&amp;w=a&amp;q=sortby%3A-m ; site web Omeka-S (en cours de finalisation): https://meshs-omekas.univ-lille.fr/omeka-s/s/imaginirl/page/test-homepage</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#audit-et-conseils-en-gouvernance-des-donnees","title":"Audit et conseils en gouvernance des donn\u00e9es","text":""},{"location":"portfolio/#cellule-administration-des-donnees-des-algorithmes-et-des-codes-adac-de-luniversite-de-lille-sept-2022-en-cours","title":"Cellule Administration des Donn\u00e9es, des Algorithmes et des Codes (ADAC) de l'universit\u00e9 de Lille | sept. 2022 - en cours","text":"<ul> <li>Cellule de r\u00e9flexion et concertation en vue de la d\u00e9finition de la feuille de route pour l'ouverture et l'administation des donn\u00e9es, codes et algorithmes au sein de l'universit\u00e9 de Lille.</li> <li>R\u00f4le(s): membre de la cellule (expert domaine SHS)</li> <li>Livrables: feuille de route de l'universit\u00e9 ; ensemble de recommendations pratiques (arbres de d\u00e9cisions pour la gestion des donn\u00e9es ; mod\u00e8les de PGD,...)</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#groupe-de-travail-infrastructure-numerique-de-la-meshs-janvier-2024-en-cours","title":"Groupe de travail Infrastructure Num\u00e9rique de la MESHS | janvier 2024 - en cours","text":"<ul> <li>Audit de l'infrastructure num\u00e9rique de la MESHS et de son syst\u00e8me d'information: enqu\u00eates internes sur les usages num\u00e9riques, sur la production de donn\u00e9es et les outils utilis\u00e9s ; productions d'un ensemble de recommendations aupr\u00e8s de la direction ; transition de l'infrastructure num\u00e9rique vers l'universit\u00e9 de Lille : r\u00e9alisation d'un nouveau site web, red\u00e9ploiement des outils, bascule du syst\u00e8me d'information vers des solutions open source</li> <li>R\u00f4le(s): co-animateur du groupe de travail ; chef de projet sur le volet donn\u00e9es</li> <li>Livrables: nouveau syst\u00e8me d'information interne (bascule sur Heurist) ; nouveau site web (en cours de d\u00e9ploiement) via Typo3: https://www.meshs.fr/page/accueil ; documentation interne (Gitlab pages)</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#animation-des-reseaux-professionnels-ou-scientifique-et-organisation-devenements","title":"Animation des r\u00e9seaux professionnels ou scientifique et organisation d'\u00e9v\u00e9nements","text":""},{"location":"portfolio/#colloques-internationaux-dhnord-2023-journees-dhnord-2024-et-dhnord-2025-sept-2023-en-cours","title":"Colloques internationaux DHNord 2023, Journ\u00e9es DHNord 2024 et DHNord 2025 | sept. 2023 - en cours","text":"<ul> <li>Organisation des 3 derni\u00e8res \u00e9ditions des colloques internationaux DHNord, en partenariat avec le Centre de Recherche Inter-universitaire sur les Humanit\u00e9s Num\u00e9riques de Montr\u00e9al (CRIHN)</li> <li>R\u00f4le(s): chef de projet ; membre du comit\u00e9 d'organisation ; membre du comit\u00e9 scientifique (depuis 2024)</li> <li>Liens : https://dhnord2023.sciencesconf.org/?lang=fr ; https://journees-dhnord2024.sciencesconf.org/?lang=fr ; https://dhnord2025.sciencesconf.org/ - programme en cours de r\u00e9alisation</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#groupe-de-travail-shs-atelier-de-la-donnee-lille-open-research-data-lord-sept-2023-en-cours","title":"Groupe de travail SHS, atelier de la donn\u00e9e Lille Open Research Data (LORD) |\u00a0sept. 2023 - en cours","text":"<ul> <li>Co-animateur du GT SHS de l'atelier de la donn\u00e9es LORD: organisation d'une fresque de la donn\u00e9e en SHS ; production de fiches pratiques pour la gestion des donn\u00e9es scientifiques et publiques (en cours)</li> <li>R\u00f4le(s): co-animateur ; formateur (Markdown et Gitlab Pages)</li> <li>Livrables: en cours de r\u00e9alisation (fiches pratiques encod\u00e9es en Markdown et transform\u00e9es en HTML via CI/CD de Gitlab)</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#correspondant-de-linfrastructure-de-recherche-huma-num-sept-2023-en-cours","title":"Correspondant de l'Infrastructure de Recherche* Huma-Num | sept. 2023 - en cours","text":"<ul> <li>Animation du r\u00e9seau r\u00e9gional des utilisateurs des services d'Huma-Num ; mod\u00e9rateur des d\u00e9p\u00f4ts sur l'entrep\u00f4t Nakala (mod\u00e9ration documentaire) ; membre du groupe de r\u00e9flexion sur la p\u00e9rennit\u00e9 d'Heurist</li> <li>R\u00f4le(s): animateur ; formateur</li> <li>Livrables: d\u00e9p\u00f4t en masse de donn\u00e9es de qualit\u00e9 sur Nakala (ex d'un corpus de th\u00e8se: https://nakala.fr/collection/10.34847/nkl.ee79769r) ; interventions et formations dans divers laboratoires</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#projets-personnels","title":"Projets personnels","text":"<p>[En cours de mise \u00e0 jour]</p>"},{"location":"portfolio/#developpement-et-montee-en-competence","title":"D\u00e9veloppement et mont\u00e9e en comp\u00e9tence","text":""},{"location":"portfolio/#pysurvivor-2024","title":"PySurvivor | 2024","text":"<ul> <li>D\u00e9veloppement d'un micro jeu vid\u00e9o en Python \"PySurvivor\" (framework Pygames), type RPG, Zelda-like. Objectif: d\u00e9couverte d'un nouveau framework ; mont\u00e9e en comp\u00e9tence en programmation orient\u00e9e objet.</li> <li>R\u00f4le(s): d\u00e9veloppeur</li> <li>Livrable: repository Github (code Python) : https://github.com/ValentinDeCraene/pySurvivor</li> </ul>"},{"location":"portfolio/#enseignement-en-supplement-dactivite","title":"Enseignement (en suppl\u00e9ment d'activit\u00e9)","text":""},{"location":"portfolio/#enseignant-vacataire-universite-de-lille-faculte-des-humanites-departement-histoire-janvier-juin-2025","title":"Enseignant vacataire, universit\u00e9 de Lille, facult\u00e9 des Humanit\u00e9s, d\u00e9partement Histoire | janvier - juin 2025","text":"<ul> <li>Charg\u00e9 de travaux dirig\u00e9s:<ul> <li>Licence 3 Histoire: gestion de corpus num\u00e9riques (formation \u00e0 la description des donn\u00e9es patrimoniales en Dublin et \u00e0 l'utilisation d'Omeka-S), 4 x 6 H</li> <li>Master 1 Histoire europ\u00e9enne: formation \u00e0 LaTeX pour la r\u00e9daction scientifique (bases de LaTeX pour la r\u00e9daction d'un m\u00e9moire, bonnes pratiques de gestion des donn\u00e9es et         de projets 4 x 2 H</li> </ul> </li> <li>R\u00f4le(s): enseignant</li> <li>Livrable: manuel du cours de master 1 : https://hal.science/hal-05059653</li> </ul>"},{"location":"publications/","title":"Publications scientifiques et ressources","text":""},{"location":"publications/#article-dans-un-periodique","title":"Article dans un p\u00e9riodique","text":"<ul> <li> <p>Le Dictionnaire num\u00e9rique de la Ferme g\u00e9n\u00e9rale : de la mod\u00e9lisation \u00e0 la mise en ligne Valentin De Craene, Victoria Le Fourner Humanit\u00e9s num\u00e9riques, 2023, n\u00b08   DOI : 10.4000/revuehn.3739 Notice HAL</p> </li> <li> <p>Contester la d\u00e9nonciation ? Les franches v\u00e9rit\u00e9s face aux oppositions seigneuriales (XIVe-XVe si\u00e8cle) Valentin De Craene Colloque des \u00e9tudiants de master en Sciences historiques et artistiques de Lille, 2019, Lille, France Notice HAL</p> </li> </ul>"},{"location":"publications/#communications-dans-des-congres","title":"Communications dans des congr\u00e8s","text":"<ul> <li> <p>Projet PERARTEM : mod\u00e9liser, structurer et enrichir une base de donn\u00e9es pour la presse est-allemande avec Heurist Carola H\u00e4hnel-Mesnard, Gabrielle Desmet, Valentin De Craene Journ\u00e9es #dhnord 2024 : prospective et nouvelles perspectives en humanit\u00e9s num\u00e9riques, nov. 2024, Villeneuve d'Ascq (Lille), France Notice HAL</p> </li> <li> <p>Journ\u00e9e Egide24 : Du manuscrit \u00e0 l'algorithme, l'ESR et les institutions patrimoniales \u00e0 l'heure de l'Handwritten Text Recognition Valentin De Craene Journ\u00e9e Egide'24, mars 2024, Villeneuve d'Ascq, France Notice HAL</p> </li> <li> <p>De la notice au dictionnaire : traiter les donn\u00e9es du Dictionnaire num\u00e9rique de la Ferme g\u00e9n\u00e9rale Valentin De Craene Regards d'historiens du droit sur la Ferme g\u00e9n\u00e9rale, sept. 2023, Amiens, France Notice HAL</p> </li> </ul>"},{"location":"publications/#cours-et-formations","title":"Cours et formations","text":"<ul> <li> <p>Cycle de formation en Humanit\u00e9s Num\u00e9riques 2025 - MESHS Valentin De Craene   Universit\u00e9 de Lille - CNRS, France, 2025    Lien vers la documentation du cycle</p> </li> <li> <p>Introduction par la pratique \u00e0 LaTeX pour les sciences historiques. Manuel de formation \u00e0 destination des chercheurs et \u00e9tudiants Valentin De Craene, Valentin M\u00e9riaux   Master, Universit\u00e9 de Lille, France, 2025 Notice HAL</p> </li> <li> <p>Pal\u00e9ographie et deep-learning, introduction \u00e0 l'Handwritten Text Recognition (HTR) Valentin De Craene   Master, s\u00e9minaire de pal\u00e9ographie m\u00e9di\u00e9vale, Universit\u00e9 de Lille, France, 2023 Notice HAL</p> </li> </ul>"}]}